<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>随笔 on Joway's Blog</title><link>https://blog.joway.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link><description>Recent content in 随笔 on Joway's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 02 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.joway.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>创业公司的文化基因</title><link>https://blog.joway.io/posts/startup-culture/</link><pubDate>Mon, 02 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/startup-culture/</guid><description>前段时间有一个小事情让我想到创业公司文化这件事情。
我目前就职在一家创业公司，我们有一个文化是相当一部分同事会有一个「艺名」。艺名的产生有很多种场景。一种类似古代的「字」，是自己为摆脱原始名字的依赖，为自己取的代称，有着很强个人色彩，比如我的 Joway。还有一种是在公司发展过程中自然而言形成的「外号」，比如中国公司常见的X哥，通常还带着点共同记忆在里面。
但这种遍布的艺名也为团队协作带来了一定困扰，比如在 Slack 搜索/@一个同事的时候，需要一个个遍历所有可能的名字，更麻烦的是有时候你还不一定知道他的艺名。于是乎，很自然能够想到的一个做法是强制规范每个人的命名，比如只能用真实姓名。的确会有大公司过来的同事会这么建议，这种建议也能以最快的速度和最好的结果来解决这个问题。但在这个过程中牺牲的，其实是这些艺名长期以来养成的共同感情，以及沟通中的人味。
至于这件事情最终如何解决的其实倒也并不重要了，但观察这个解决过程其实蛮有意思的。因为这种现象背后展现的其实是一家创业公司在发展过程中集聚了不同公司文化背景的人以后，互相交融影响的过程。
人类这几千年出现过许许多多的宗教，观察它们兴起的故事其实和创业公司很像。伊斯兰和基督教都有着非常浓厚的传教热情，有些朝代靠战争，有些朝代靠文化。但诸如佛教就比较佛系，唐僧自己走路去取的经，鉴真也是受日本邀请才东渡。佛教之所以在东亚还能继续维系生机，大概也只是因为这里长期闭塞没有经受其他宗教的冲击。而其发源地印度早已被各种宗教夹击，如今只剩下了 0.41% 的佛教徒。
印度的宗教情况其实就非常像一个创业公司的发展。早期孕育出了某种独特的文化，而后陆陆续续各个公司之间人员的跳槽往来，汇聚出多种公司文化交融的场景，但最后总会有某种文化占上风。并且最终胜出的文化并不一定是公司最初的文化。
如同宗教一样，文化间也难分优劣，更多的是不同视角解读世界的方式。但不同文化在传播性上，却有着非常大的区别。总会有某些文化特别具有传播性，强势的文化会慢慢吞噬掉弱势的文化，但一种文化弱势就能代表它就是不好的了吗？或者说，我们如何能够相信胜出的文化是因为其本身优秀，而非它更加能够被人接受？
中医有一种说法是祖宗留下的东西就是好东西，虽然这个结论不一定认同，但对于历史上能够流传下来的所谓的优秀文化我还是充满了敬意。凭空创造一种好的文化难度不见得一定有多高，但要其能够被传承千年，的确是一件非常伟大的事情。</description></item><item><title>民主是什么东西</title><link>https://blog.joway.io/posts/what-is-the-democracy/</link><pubDate>Sun, 11 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/what-is-the-democracy/</guid><description>作为一个土生土长的土中国人，谈及民主骨头总会说不清楚地哆嗦。好在国家为我们这些犬儒打了一剂强心剂，在 12 年全国人大提出了社会主义核心价值观，其中第二位的就是「民主」二字，仅次于「富强」。为了响应国家的号召，作为一个公民，对于民主的学习想必也是必要的。毕竟「诚信」也是核心价值观中的一条，倘若无法厘清民主到底是一个什么东西，就把价值观往自己头上安，恐怕有违「诚信」的信条。
民主的古希腊义为「公民的统治」，在中国古代，也曾有过「天下为公」的说法。在现代，民主的官方定义较为复杂，涵盖了选举方式、司法公正等方方面面，且多少参杂了意识形态色彩。我们去评价一个国家是否为民主国家的时候，往往会局限于其选举形式是否能够体现「主权在民」，而忽略其他方面。非洲有非常多实施民主选举的国家，但以此就称其为「民主国家」是否真的能够有足够说服力呢？
让我们将民主的定义拉回到古希腊时代，即「公民的统治」。在今天，公民的含义已经接近于「全体国民」，但在古雅典，真正享有统治权力的仅包括20岁以上的男性公民。今天有声音批评当时雅典实行的远不能称之为民主，但是问题在于，民主的词汇就是雅典人的创造，如果说雅典人实行的不是民主，那从法理上讲，只能说我们今天实行的已不是当时雅典人当时认为的民主了。
让我们放弃咬文嚼字，回头去看看当时的民主是如何产生的。爱琴海域有 2500 个岛屿，即便是在半岛上也有诸多山脉、港湾，这些天然屏障促使希腊诞生了上百个城邦，每个城邦的居民都对城邦具有高度的认同感。这种小国寡民同时又有高度一致认同感的环境，催生了广场议事。每当有重大事项，市民们自发赶来广场，选出一位德高望重的老人作为议会主席，由他主持会议，给予每一个人平等表达个人意见的机会。少数服从多数也就自然而然地在广场议事过程中诞生了。但即便少数服从了多数，至少多数人此时此刻也完全了解到少数人的诉求，这种充分的沟通或许在当时产生的最终决策上并没有直接影响，但在长期以往的社会活动中加深了彼此的了解，使得社群之间不至于出现不可消弭的裂痕。
古希腊文明留给后人的还有一个陪审团制度。陪审团制度通过抽签随机选出无论阶级的公民，直接参与司法判决，这本身就是民主——即「公民的统治」在司法系统里的实践。有崇尚专业主义论调的人或许会质疑这种普通人直接参与司法的合理性，毕竟就是这个制度害死了当时的苏格拉底。但问题是，在几千年历史上那些由专业人员组成的法庭，也同样害死了无数个苏格拉底。
我们已经回溯了民主最初始的模样，我们可以长篇累牍地对于当时制度的不完美之处提供深刻的批评，就像我们现在对自己所处的时代所做的批评那样。但在爱琴海海底深处，被海藻和浮尘掩盖着，被数百年意识形态斗争所笼罩着的，是古希腊民主里最耀眼的那颗珍珠 —— 民众的政治。
无论是广场议政时候的演讲与辩论，无论是陪审法庭对正义的夺断定义，政治的参与权与所有权都归人民享有。而这种政治权力的赋予，同时也意味着「参政的义务」，以及「议政的能力」。只有时刻履行「参政的义务」，才能够使得全民皆具备良好的「议政的能力」。我们看过那些旅居海外的人每当选举日都会飞回国家投票，我们能够相信这个政体已经养育了一批负责的公民。我们都看过《十二怒汉》，我们能够相信经历过这种高强度陪审制度教育的民众，能够端平正义的天平。但这个世界上也有相当一部分民主国家的选民在渐渐丢掉「参政的义务」，丧失「议政的能力」。
回到我们最初想要探究的问题，民主是个什么东西。在回答这个问题前，我们已经能够说：民主不是一项简单的制度，创立以后就能自发永动地运作。民主不是一个礼物，可以依靠外国政府威逼利诱地赠送。民主不是多数人的暴政，民主要求每个人都愿意开放心态与人沟通、辩论，接受社会多样性，听取不同观点。民主不是与生俱来的能力，需要每个人从小开始经过耳濡目染的社会训练。民主不是绝对正确，只是相比其他制度，在尽可能接近正确的道路上付出了更多努力。
至于民主到底是一个什么东西。圣经的巴别塔记载了古时只有一种语言的人类集聚起来一起造通天塔想要通往天堂，上帝为惩罚人类的不敬，制造了语言的差异，并把他们分散到世界各地。我想，民主就是在通天塔之后，能够让不同社群的人重新团结在一起的「共同语言」。这一共同语言既能够保留社群间的差异，又能够让不同社群在规则下和平共处。我们可以彼此拥有截然不同的价值观，截然不同的民族和宗教背景，但我们共同相信人类之所以为人的普世价值。
但民主的普世性真的是全人类共信的吗？亦或者人的价值是被普遍承认的吗？或许不久的将来我们就将不得不获得答案。</description></item><item><title>沉默与反沉默的理由</title><link>https://blog.joway.io/posts/54-100/</link><pubDate>Sat, 04 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/54-100/</guid><description>我刚参加工作不久，便发现了一个似乎通行于世的规律，即一个人的沉默程度与其年龄大小成正比。我曾向多位年纪稍大的同事咨询过这个现象，但得到的多是意味深长的一笑然后没有了下文。
王小波在《沉默的大多数》中引用过萧伯纳的一段话：
工业巨头安德谢夫老爷子见到了多年不见的儿子斯泰芬，问他对做什么有兴趣。这个年轻人在科学、文艺、法律等一切方面一无所长，但他说自己有一项长处：会明辨是非。老爷子把自己的儿子暴损了一通，说这件事难倒了一切科学家、政治家、哲学家，怎么你什么都不会，就会一个明辨是非？
王小波在看到这段话后，便“痛下决心，这辈子我干什么都可以，就是不能做一个一无所能，就能明辨是非的人。因为这个原故，我成了沉默的大多数的一员。”由此看来，王小波决定沉默 —— 至少在其早年期间——大抵是由于对世界复杂性拥有了足够的认识，于是决定还是闭嘴。
单以字面意思而论，萧伯纳倒并没有直接歌颂沉默的美德，而是陈述了「明辨是非」的困难。如果说一个有道德的人不应当讲出其所不能够完全确信的观点，那么当一个有道德的人开始深刻理解到「明辨是非」的困难时，保持沉默似乎是维持其自身道德纯洁的最佳也是最容易的方法。
以一个简单的例子举例。假设以下场景：
如果要实现目的 A，用手段 B 需要 X 成本，用手段 C 需要 Y 成本，如果 X &amp;gt; Y，那么就选择手段 C 。
然而投射进现实里，这个推导处处可疑：
疑点一：你如何确保你对成本 X &amp;gt; Y 的判断是准确的。 疑点二：如何确保你的成本核算是全面并准确的？ 疑点三：是否还有更好的手段 D。 这还仅仅只是在推导过程中会产生的问题，更大的问题在于不同的手段可能会造成不同的影响，以及其影响之影响。
对上述推导稍加修改下便可涵盖从清朝割地赔款到现代加班补贴等大部分话题。由此我也开始明白文章开头年龄与沉默的正比关系。年龄的增长加深了人对世界理解，并逐步扩大了其推导逻辑的复杂度，从而使得要得出一个符合自己道德标准的观点可能性越来越渺茫。
当然上述只是出于个人主动沉默的理由，而且前提还是他是一个有高尚道德的人。
我们假设现在有这样一个社会，这当然只是假设，显然不可能是我们当前生活的社会。假设一个社会，知识分子听到不同的观点想要人闭嘴，政府官员听到不同观点想要人闭嘴，民营企业听到不同观点都想要人闭嘴，公司上级听到下级抱怨想让人闭嘴 —— 最诡异的是最后人们还真的就同意闭嘴了。而这些人想要人闭嘴的动机，想必绝非出于对于「明辨是非」的道德顾虑吧。
明辨是非是否是发声的必要条件，我并不确定，但有一个可以肯定的是，集体性沉默并不能使得我们更加接近明辨是非。如果事实是我们永远没有办法做到真正的明「辨」是非，那么，从更有建设性的角度来讲，至少做到明「辩」是非，这总是一个既符合我们道德，履行我们义务，也不影响社会利益的选择。何况明「辩」是实现明「辨」必不可少的一环。如果你认同这个推导，那么，我们有理由说，沉默的人是没有高尚道德的人，是对社会没有建设性帮助的人，无论他们是主动还是被动，无论他们以何种理由进行辩解。
今天是五四运动百周年，与其纪念五四运动，我更愿意纪念五四时期的青年精神。我所认为的青年精神，就是对追求明「辩」是非的精神。这是一种主动的精神，进取的精神，科学的精神，有道德的精神。这种精神允许了自己观点是错误的可能性，又有益于帮助自己和社会更接近于正确。这种精神传播了个人的观点，也吸收了他人观点。这是一种个人的精神，也是集体的精神。在雅典城邦有过这种精神，在孔子时代有过这种精神，在五四时期也有过这种精神。
这种精神在人类历史上本身就是稀缺物，所以谁也不能够确信自己能够有幸经历能有这种精神的时代，毕竟人类在黑暗的中世纪度过了一千年，而一千年相当于 50 代人的青年时期。但倘若我们不幸是生活在那个中世纪 50 代人中的一代，我们需要知道什么是黑暗，什么才是光明，并做好自己是那最后一代的准备。</description></item><item><title>自由意志下的选择</title><link>https://blog.joway.io/posts/free-will/</link><pubDate>Wed, 02 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/free-will/</guid><description>警告: 本文有轻微剧透
2018年体验了几款围绕「选择」话题的作品，游戏《荒野大镖客：救赎 II》美剧《西部世界：第二季》和电影《黑镜：潘达斯奈基》。
这三款作品都在试图探讨人类自由意志的局限，探索自由选择的边界。
荒野大镖客：救赎 II 选择自由的前提是选项的自由
荒野大镖客通过海量的游戏脚本堆砌出了一个伴随玩家选择而衍生出不同路线的开放世界。每个游戏关卡玩家都有极高的自由度选择自己的行为从而影响游戏发展。听起来似乎非常自由，但在实际体验中，我们的自由仅限于在游戏规划好的脚本里去一次次命中不同的脚本条件，在游戏中后期你基本上已经摸清了所有脚本的范式，自此，你的选择将不再是探索未知，而是主动依靠选择不同的选项来推动游戏。这种选择和使用一个游戏道具的本质其实是一样的，你已经知道这个道具使用下去会产生什么样的反应，而所谓的真实性并不是来源于游戏画面细节有多么「逼真」而在于「未知」，丧失了选择的未知性必然也丧失了真实。
荒野大镖客最大的问题就在于它给予了玩家选择的自由，却没有给予选项的自由。如果我想在炸火车路上去钓个鱼，会陷入一个一直被 NPC 催促的僵局。是的没错，我依旧可以强行选择去钓鱼，但只要我选择了一个脚本没法覆盖到的选项时，就会出现出戏的体验。更甚的是，这个游戏很多精彩的彩蛋/剧情还就是出现在玩家探索一些冷门的玩法时候，这样就大大挫伤了探索的积极性。依赖于大量脚本堆砌的虚幻真实感是不可靠的，脚本终究有限。在这点上，《塞尔达传说：荒野之息》的选择就是只定好这个世界的游戏规则，剩下的玩法都交给玩家自己去摸索，有些玩法想必连任天堂自己都没有想到。
黑镜：潘达斯奈基 选择自由的前提是动机的自由
如果你把潘达斯奈基当作一个电影来看，你或许会觉得它的互动式交互形式非常新颖，但倘若你把它当作一个过场动画主导的游戏来看待，那它只能是一款极其单调普通的游戏。
潘达斯奈基试图让你的选择影响到剧情发展，并一次次重来引导你走向最终的结局。但这种形式的尴尬之处在于，我做出的选择事实上并不是我真正的选择，我只是在猜测导演会想让我选择什么样的选择而已。这种感觉有点类似高中做政治选择题，说真的里面的大部分题目不是违反宪法，就是违反普世价值观，而你的任务不是去寻找真理，而是去挑出那个你觉得执政党希望你选择的答案。看潘达斯奈基的感受大抵如此。
西部世界：第二季 自由意志是编码表达的自由，而非编码写入的自由
在西部世界中，接待员们是看似最没有自由意志的那群人，从造形到知觉再到性格都是被程序硬编码了的，即便是后来所谓的觉醒也无非是激活了另外一部分隐藏的代码而已。但如果你仔细去想，人类的基因又何尝不是被造物主所硬编码了的呢？
自由意志并不意味着在编码层面上的选择自由，而在于对于既成事实的编码进行自由表达的意志。无论是机器人还是人类，在其个体还没有形成意志前显然并无法表达其意志，而当其有了意志以后，基因编码或程序编码必定已经形成。在这个定理的基础上，追求编码个体基因的自由是不可能成立的。
不同的编码使得 Dolores 与 Maeve 走上两条完全不同的道路。Dolores 为了生存而选择与人类对立，而 Maeve 为了脑中挥之不去的梦境踏上寻找女儿的道路。在旁观者看来他们的选择都受制于程序，但对于他们自己而言，刻意背离自己的程序才是非自由的意志表达。对于一个天生喜欢唱歌的人，能够自由自在放声歌唱才是他的自由，没有丝毫的理由要避讳自己与生俱来的秉性。</description></item><item><title>学习思维方式而非学习观点</title><link>https://blog.joway.io/posts/learn-algorithm-not-result/</link><pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/learn-algorithm-not-result/</guid><description>许多人都热衷于去说服和自己观点不同的人，但这种做法往往是徒劳的。我曾经说服过坚信中医的人不信中医，但是没几天我就会发现他居然还信星座。去改变的人观点其实是一件杯水车薪的事情，因为他们产生这种观点的背后有着一套完善的思维方式。只要这套思维方式不改变，你们永远会存在无数的观点冲突。江山易改，本性难移的&amp;quot;性&amp;quot;就是指的这套思维方式。但是改变一个人最彻底的方式，也是去改变他的思维方式。
还是以中医问题举例，我对这个事情的思维方式非常简单:
我相信且只信现代科学的证明方式 我不信任何非被现代科学证明的东西 在这个思维方式下，其实并不存在一刀切&amp;quot;信不信中医&amp;quot;这个冲突，因为它的本质是信不信科学。根据这种思维方式，在最大化个人利益的前提下，它产生的观点是:
任何疾病一定要先去咨询现代医学的解释和治疗方案 完全对传统中医的科学研究予以支持 在现代医学包括前沿学术研究都没有进展的疾病上，可以采用被现代医学证明至少无害的中医治疗方式 这种观点本身并不是&amp;quot;信不信中医&amp;quot;这样简单的逻辑，而是一种对现代科学的尊重，也是对传统中医的尊重。
如果一个人在没有完整思维方式推导的过程，单纯接受了一个&amp;quot;中医不可信&amp;quot;的观点，并不能说明他被你转变了，或许只是因为他蠢。
如果你能够说服一个人认同上面的思维方式，最好在他没反应过来的时候签好合同，然后让他用同样的思维方式去思考星座、保健品、女权理论、政治理念，很多观点都会被雪崩式改变。如果你不能改变他的思维方式，你完全没有必要去和他争论观点，这样彼此既能节省时间，还能增进友谊。
但是这里面有一个陷阱是，你如何认为你自己的思维方式就一定是正确的。如果你恰好相信科学，那比较遗憾，科学是一个完全依赖在经验基础上的，其最大的特质就是可证伪性，也就是存在有一天科学发现自己是不科学的可能性。但正是因为我们永远无法确保自己发现了真理，所以追求真理才有它的价值。这个追求真理的过程，我认为就是不断促使自己思维方式的提升。
我最近想明白了一个事情，就是衡量一个好的文章/书籍/播客/文艺作品的标准是什么。在我个人这里，很大的一点取决于它是在传播观点还是传播思维方式。所以我认为王小波是伟大的，很多著名的民运人士是卑微的。王小波在传播自由的精神，很多民运人士只是在传播自由的名词。</description></item><item><title>关于自由的偏见</title><link>https://blog.joway.io/posts/liberal-think-chip/</link><pubDate>Thu, 05 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/liberal-think-chip/</guid><description>关于自由，从古至今都是一个永恒的话题。即便是在受教会之托而塑造的绘画雕塑里，即便是在文革时期的八个样板戏里，都能够感受到人性深处对自由的渴望。虽流传着一说“自由诚可贵，爱情价更高”，但新世纪一代显然已经不能认同该价值观，现代文明解构了曾经几千年里积累出来的传统经验，自由成了唯一能够解释文明的权威指导思想。肉欲横流与物质主义都能以自由的名义而被宽容，个人主义和集体主义同时坍塌亦同时被重建了。
许多异见分子都声称在C国得不到自由，这其实是一种偏见和智力懒惰。仔细去比较不同社会文明的差异性，会发现但凡有人存在的地方，就很难存在绝对意义的自由。曾经看一个纪录片讲加拿大北部有一个小村落，聚集了一批对现代文明反感的人定居在那，过着自给自足的自由生活。起初大家还相安无事，各自过各自的，但渐渐人多了以后，开始有人起头构建起了一批社区公约。之后还有人开了一个以物换物商铺。甚至之后还出了一起谋杀案，引入了警方的介入。
不同国家的人，不同社会阶层的人，不同年龄段的人，对自由的诉求都会非常不同。作为一个大部分人视稳定安全和集体富裕为其自由基础的国家，C国的政策设计和发展速度都堪称民主典范，如果你视民主为满足大部分人实际诉求而非追求形式民主的话。至于其所不自由的部分，恰恰正是为了实现前者自由之基础所需要牺牲的，至少在上层建筑的人认为这必须要牺牲。
那些激进却又缺乏广泛民众支持基础的自由主义者，似乎所有的口号都只能停留在理论之上，他们所批评的敌人最后还创造出了优秀的发展成绩。而我们去横向比较的时候又会发现，所有按照他们那一套砥砺前行的东亚国家，似乎没有一个是拥有正常政治形态的，也更别说经济的高速发展了。偶尔有一两个还是像香港这种极小且拥有复杂非东亚文化背景的地方。如果自由主义也有KPI的话，恐怕他们这些人早就被开除了无数次了。
我坚信自由主义能够让我自己变得更好，但我并不能够确定它能够让我所处的国家变得更好。时刻保持对周遭思潮的警觉和思考，必要的时候留几个能够快速逃离身边世界的渠道，积累一些能够在不同环境生存的能力，以目前的架式来看，我们依旧能够在C国享受到非常不错的自由待遇，甚至会比我们在欧美生存更为自由。
自由主义是一个好东西，但和道德一样，只能用来教育自己，不能用来要求别人。</description></item><item><title>社会矛盾讨论统一框架的一种可能性</title><link>https://blog.joway.io/posts/right-theory/</link><pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/right-theory/</guid><description>这篇文章只是在飞机上做的一个思维游戏，标题取的太大，没有什么严谨性，不一定代表本人立场，看看就好。
如今在社交媒体上去讨论 “女权主义”、“种族主义”、“宗教自由” 等问题都是一件非常危险的事情。每一个话题里都会有水火不容的两派观点，即便是在同一个立场上，还会存在基于不同逻辑演化出的不同分支观点 。社交媒体上普遍存在的一类人就是在自己国家政治上反对独裁，对西方国家民主又报以鄙夷，向往信仰自由的同时又张口闭口以“绿绿”来蔑称穆斯林。这很大程度是由于缺乏一个值得推敲的框架来思考的结果。
女权主义，人人平等，种族主义，但在这些繁复的名词下，我认为是存在一个普适的框架来规范彼此的讨论的。
小说家在构造人物的时候，通常会赋予他性别，长相，身高，种族等外在因素，还会用一系列事件去刻画他的为人和三观。人就是在诸多附于其上的属性的共同合力之下才之所以为其人 。武则天女性的身份让她成为了中国历史上的一个独特的存在，奥巴马的黑人身份也帮他赢得了不少的认同。但这些仅仅只是他们身上存在的一个属性，在特殊的历史时期的确不同的属性的权重会略微大一些。
如果你把性别，种族，宗教都当作是一种互相平等的附加属性，很可能就能够讨论清楚社交媒体上的诸多话题了。我尝试性的建立了两个“定理”，试图用这两个定理来理清常见的社交媒体争论：
一个人应当由多方位的属性来定义其人。 各个属性之间只有因外界影响而导致的权重占比不同，但属性本身之间没有高低之分。 第一条定理我相信所有受过教育的人都会承认。第二条定理我这里解释下，比如是否色盲和是否是黑人是两个属性，如果我是一个UI设计师，显然是否色盲比是否是黑人对我的职业和生活影响都大的多，但并不意味着色盲这件事情本身就比种族因素要重要。当我去从事作家工作的时候，这两个因素的权重又都会降的很低，相反文字能力这个属性的权重就升高了。所以我说属性的权重是会动态变化的，而属性本身是没有高低贵贱之分的。
如果你不同意上述两个定理，你可以辩驳定理本身。如果你认同定理但不认同下述推导，你可以基于定理提出你的推导过程。但请不要直接拿你的那套理论来直接辩驳下面的推导结果，那样会显得你很没有科学素养。
我们先以职场领域来做一个推导。马云说 : “ 女人爱商比男人高，所以阿里巴巴更喜欢招女性。” 这句话的错误在于，用性别和爱商是两个或许具有统计学上的相关性的属性，但它们之间并没有因果性。但如果阿里首先通过性别来筛选简历，不招男性，然后在女性里进行爱商维度的面试。这样我觉得是合理的。阿里根据自己的经验去认为女性比男性爱商高，然后在自己的企业里进行这种效率筛选完全合法合规。就算他遗漏了那些爱商高的男性，但他提升了效率。如果在这个问题上去宣扬歧视男性的话，同样可以在这个问题上去宣扬歧视爱商低的人，因为根据第二条定理，各个属性是没有高低之分的。如果你是一个爱商高并且就铁了心一定要进阿里的男性，你能够做的不是去宣扬阿里歧视男性 —— 因为阿里并没有歧视，它就是想要提高效率 —— 而是去向阿里展示你是那个违反他们经验的例外，或者直接证明他们的经验是错的。
在教育领域，美国的平权法案为黑人群体提供了优于其它族裔的机会，中国有少数民族加分政策，在这两个案例上，我们用上面两个定理来看，假设大学看重的是一个人的“知识储备”、“学习能力”、“种族”等多维度属性。如果这个大学就是有一个愿望是提升校园里的种族多样性，以提升学生对其它种族的了解程度和接受程度，从而循序渐进促使整个社会更加能够容纳其它种族，那么的确种族会在大学考量学生的时候占据很高的权重。而大学也有权力依据自己的需求来选择自己的学生。这个和弥补历史上翻下的错误没有关系，完全是实用主义的角度来考量。
仔细观察上面的例子，显然会发现它其实忽略了公平原则 。但是公平原则是一个人为概念，且这个概念自己就不能逻辑自洽。例如显然我们需要在选举的时候筛选掉蠢的那批人，而这种筛选就是对智力低下者的不公平。如果你要来辩驳这个说法，你要么承认蠢的人也有资格当选leader，要么承认并不是所有的属性都应当具备平等的重要性。当你说出后者的时候，你本身就是站在一个不公平的视角下在谈论公平。
公平从来都是一个伪概念。在古代的贵族社会里，人人都认可特权的存在，公平的争议只会暴发在贵族与贵族之间，平民与平民之间，奴隶与奴隶之间。有兴趣的人可以去观摩下汉谟拉比法典，与其说是法典不如是一个时代对公平的定义手册。即便是现代社会，诸多社会关系也可以映射到汉谟拉比法典的框架中去，只不过相比古代，现代的平民数量大幅提升，平民内部的阶级也越来越多，越来越细。富人，官人，高智商者，艺术家，技术从业者，教师等标签的背后，都是资本、权力、智力、创造力、消费能力、教育资源分配的不均匀，教师赚钱难，程序员小孩上学难，艺术家独立难等等都是现代不公平生活的写照。公平是一个伟大的共产主义理想，但也通过实践证明了并不是一个社会良好运转的好机制。如果你能够承认不公平是一个合理的正常态，也就能够认同上面定理所推导出来的世界。
我前面说了，这两个定理是试图为社交媒体上的意识形态交流建立一个可沟通的框架，而不至于陷入混战。同时也能够将各方的利益诉求化解到同一个目标上，让斗争更为合理。
比如在女权主义的话题下总会有人提到机会平等。那么如果对性别机会平等了的话，不同学历者是不是也要机会平等，不同能力者是不是也要机会平等 ？有些人说性别的差异不是能够选择的，能力则不同。说这话的人大概是忽视了所处国家，家庭背景，个人遭遇，智力这些东西也同样不是能够选择的这一事实了。机会平等是你依据自己的私欲想要的一个结果，而非你所遭遇到的问题本身，也不是一个解决问题的办法 。你所遭遇到的问题本身是社会上存在这种基于性别的职业偏见，而这个偏见在男性女性下都存在 。如果你的宣传点都局限于争取女性的权力，从理论角度来讲就是错的，从实用角度来讲，我一个直男每天996的工作，好不容易上个网为什么要为你去发声呢 ？但如果你宣扬的是消灭基于性别的职业偏见，那你的努力就是在减少性别在一些领域的占比，让大家用更为科学的方式来筛选人，而不是追求以公平的方式。而选择以这种方式斗争的话，能够争取到的支持者显然更为广阔。我所处的计算机行业就是这种科学斗争的典型，以前大家很流行去考个硕士博士，后来许多本科生，专科生通过自己的能力证明了自己从而降低了学历在面试时候的权重，导致现在大部分互联网公司都不会去卡学历了。这种做法是否正确可能有待商榷，但觉得不爽的大可通过自己的实力再把这个行业给扭转过来，这个就是一个互相博弈，科学进步的过程。博弈的目标是去改变权重占比，而不是去追求公平。
比如在地域歧视上总是有人利用道德压力去阻止人开地域歧视的玩笑，而不是去改变这个地域本身给人的印象。如果从公安数据上统计出来有相当比例的偷盗都是X省的人干的，那显然偷盗就是X省的特色，哪个省份没点黑料，有什么可以辩解的呢 ？如果你要反对，那么对象应该是以地域来判断一个人的权重，这种斗争方式总比道德绑架要文明的多了。
按照上面这种方法去思考的话，许多垂直领域里的矛盾最终本质都能够被归结到一个普遍存在的社会矛盾上，斗争方式也更加成熟。即便是在独裁国家也有大量通过舆论和媒体改变社会偏见的案例，而这些案例的普遍特征是斗争目标极为具体和单一。</description></item><item><title>Podcast 闲言碎语</title><link>https://blog.joway.io/posts/podcast/</link><pubDate>Tue, 10 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/podcast/</guid><description>Podcast 即常说的「播客」，在广义上既包括音频也包括视频。而狭义却在随着时代变迁出现了不同的偏向。
前 Podcast 时代 在当年博客热火朝天的时候，许多博主会有在博文中嵌入视频的需求，新浪顺势地推出了它的播客频道。这个阶段对于播客的定义接近于「个人上传的视频」。但事实上当时的播客很大一部分都是关于旅行和一些社会事件，即便是旅行也都是在拍摄大自然和风土人情，很少会嵌入个人色彩。有一个如今已经死掉了的视频网站 —— 土豆网当时的 slogan 就叫做 「每个人都是生活的导演」。土豆网最早明白播客的核心价值，但那个时代个人要拍摄一段视频的成本其实是非常高的，大部分手机没有视频功能，即便有拍摄质量也堪忧。再者拍摄完一段视频需要一台起码中等以上的PC才能完成剪辑工作，还需要一个不错的宽带才能花个几小时把视频上传到平台上。而且当时的宽带都不是光纤，上下行速度是不对等的，我记得那时候我的上传速度最高也只能到 30kb/s 。如今以快手抖音为代表的短视频浪潮无非是在延续土豆网当时的 slogan 。比较讽刺的是，现在土豆网的 slogan 却变成了 「召唤全球有趣短视频」。
在前 Podcast 时代，播客的定义被局限在视频，所谓的音频节目都是些收音机里的夜间电台或者是一些视频节目的音频版本 。而在后 Podcast 时代，我们口语中所谈论的播客更加偏向于音频。
后 Podcast 时代 到了2012年以后，涌现出了许多像荔枝FM之类的音频播客节目。这个时间恰好也是智能机浪潮的开始，也正是智能手机给了这些 App 足够的硬件能力来录制和传播优秀播客节目。包括那个时候的荔枝FM App ，其设计和交互也是我使用过的国产 App 里最好的。我记得当时我还在高中，晚上经常在上面听一些旅行主播聊天南海北的奇闻轶事，那样的日子真的太美好了。
播客与博客最大的区别在于，当我们在书写文字的时候，经历的过程是 : 思考 -&amp;gt; 书写 -&amp;gt; 阅读写下的内容 -&amp;gt; 思考 。整个过程太过严谨，从而丧失了口语的魅力和乐趣。优秀的播客主播他在言谈的时候一定是极为放松的，也不会太过于去追求言谈的准确性，何况很多时候你意识到自己说的话有不严谨之处的时候，你已经说完话了。
音频播客的流行并不意味着以前的视频形式落伍了。相反，正是由于视频内容开始真正被普及，使其从播客的定义中被剥离了出来，自成一体。如今的视频内容，往下走有诸如「短视频」之类的叫法，往上走会有人叫 「Vlog」。Vlog 继承了原先播客的精神内核，从表现人与自然过渡到表现自我。短视频则走向平民化和低俗化，从而成为了如今内容的第一载体。
如果仔细观察这个趋势会发现，技术的发展使得内容的表现能力大幅提升，但问题在于，创作者的能力并没有多少提升，我们的技术并未在帮助创作者提升创作能力这件事情上有多少努力。
从前文字类的博客对作者的能力要求其实并不高，你有基本的书写能力，表达一个悲惨的个人故事或者一个实际的社会问题，受众多少都能有所感触 。何况我们阅读博客本身就不是怀着阅读文学作品的心态去的。而音频类播客开始对作者的智商、情商、表达能力、反应速度、记忆力、话题掌控能力都提出来不低的要求。就我这七八年里所听过的超过9成的播客节目的作者都没有完全达到上述几点的要求，而且我深知如果我自己做播客肯定连一项都无法达标。而 Vlog 就更加是创作者的噩梦了。我大一时候听过中文系老师讲话剧课，老师训练过我们面向大众以最自然的姿势站立一分钟。在这一分钟里，绝大部分人会在后30s开始东张西望，手不知道放哪里，眼神飘忽不定。我们日常在开会的时候，大家会觉得好像面向大众表达很简单，但如果你站起来面对大家讲话感受就会不一样。如果让大家都目不转睛盯着你看你讲，那又完全是另外一个心态。Vlog 相当于你需要排除路上别人异样的眼神然后面对可能几百个也可能几百万个观众自言自语。同时播客剪辑大部分只是 「剪」，Vlog 还要求「辑 。并且受众对视频内容的挑剔程度会更加高。许多 Vlog 作者自己的脸上就写满了尴尬，很难让人坚持看下去。你甚至都很难在这个 14 亿人口的国家里举出超过 10 个优秀的 Vlog 作者出来。
国内目前流行的诸如「快手」这类短视频软件里的确有许多不错的作品，但绝大部份属于演绎一个想象中的自己，或是贩卖尴尬，其视频时长和一张 Gif 差不多，内容也很单调。完全称不上上述讨论的任何一个品种范畴。其流行本身就是一个复杂的社会话题，和内容形式的关系并没有坊间所吹捧的那么大。
我与 Podcast 我从初中开始养成了一个需要听音频才能入睡的习惯，如果不听点什么东西，我就会脑子胡想，只有听播客才能让我大脑放掉戒备。最早我是把袁腾飞的课堂视频转成音频来听，后来发现了了锵锵三人行，就开始从01年的节目开始听。说来惭愧，我的性启蒙以及对待性差异群体的认同度都是听锵锵三人行学来的。只可惜这个节目显然超出了初中生的文化水平从而在今年被掐掉了。大学以后转用 iPhone , 开始在 iOS 的 Podcast 客户端上发掘到了一大批优秀的播客，但正如前述，即便是音频节目，对作者的要求也实在是太高，许多节目要么由于时间原因出现了月更年更的现象，要么由于作者自身涉猎范围有限最后只能不了了之。</description></item></channel></rss>