<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Travel on Random Thoughts</title><link>https://blog.joway.io/categories/travel/</link><description>Recent content in Travel on Random Thoughts</description><generator>Hugo</generator><language>cn</language><lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.joway.io/categories/travel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>尼泊尔布恩山小环线纪行</title><link>https://blog.joway.io/posts/trek_poon_hill/</link><pubDate>Sun, 11 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/trek_poon_hill/</guid><description>&lt;p>2025 年 12 月跨年之际，为了赶在假期作废之前销假，我报了国内稻草人的一个徒步团，前往尼泊尔安纳普尔那山区进行了为期四天的 Poon Hill 小环线徒步。&lt;/p>
&lt;p>尼泊尔最有名的两条徒步线路分别为 EBC 和 ABC。就 EBC 而言，我目前的身体状态和高海拔徒步经验远不足以应对，ABC 相对简单一些，但是依然有高反的风险。由于我印象里自己似乎从未到达过海拔超过 3500 的地区，所以我对自己身体适应高原反应的能力完全没有认知，于是就退而求其次报名了最高登顶海拔 3800 米，最高过夜海拔 3200 米的 Poon Hill 小环线，以此作为我高海拔徒步的入门路线。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/poon_hill/map.png" alt="">&lt;/p>
&lt;h3 id="day-1">Day 1&lt;/h3>
&lt;p>第一天的路程主要以爬升为主。从 Ghandruk 到 Tadapani，累计爬升 1116 米，下降 112 米，住宿海拔 2718 米。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/poon_hill/day1.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>第一天的景色比较一般，全程主要在林子间穿越，最后还走了一小时不到的夜路才抵达住宿点。&lt;/p>
&lt;div class="post-gallery">
&lt;img src="../../images/poon_hill/day1_1.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day1_2.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day1_3.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day1_4.jpeg" />
&lt;/div>
&lt;h3 id="day-2">Day 2&lt;/h3>
&lt;p>第二天路程较短，但是徒步海拔较高。从 Tadapani 上升到 Dobato，累计爬升 848 米，下降 108 米，住宿海拔 3456 米。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/poon_hill/day2.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>早上起来，我们就在 Tadapani 看到了壮丽的安纳普尔纳南峰和鱼尾峰的日照金山：&lt;/p>
&lt;div class="post-gallery">
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_1.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_2.jpeg" />
&lt;/div>
&lt;p>这一天的路上我们还时不时能从林子缝隙里从不同角度看到这两座山峰的容貌，在路程末尾还看到了道拉吉里峰和Tukuche peak。&lt;/p>
&lt;div class="post-gallery">
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_3.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_4.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_5.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_6.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_7.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_8.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_9.jpeg" />
&lt;img src="../../images/poon_hill/day2_10.jpeg" />
&lt;/div>
&lt;p>这一天我来到了有生以来最高的过夜海拔，在路上的时候倒还是适应，但是到了住宿的地方休息了一阵子之后，发现一做剧烈动作就有点晕，问了下 ChatGPT 似乎是这个海拔的正常轻微高反表现。这天气温也特别的冷，住宿条件也不高，甚至房间还有点漏风。&lt;/p></description></item><item><title>熊野古道中边路纪行</title><link>https://blog.joway.io/posts/japan-kumano-kodo/</link><pubDate>Mon, 12 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/japan-kumano-kodo/</guid><description>&lt;p>大约是在六七年前第一次听说熊野古道，后来又在任宁的播客 &lt;a href="https://podcast.weareones.com/episodes/118">声音：时速三公里&lt;/a> 里，对这条路线有了更加清晰的认识，暗暗把它加入了愿望清单。后来由于疫情的原因迟迟未能如愿，终于在今年 5 月，得以来到纪伊半岛踏上了这条古老的朝圣之路。&lt;/p>
&lt;p>纪伊半岛毗邻京都，奈良和大阪，在日本历史上一直是重要的佛教圣地，众多高僧名士在此活动，他们往来半岛各处庙宇间的道路便逐渐成了现今的熊野古道。熊野古道分为多条路线，有大边路，小边路，中边路，伊势路等。我们此行选择的是住宿相对最容易预定，难度也适中的中边路。&lt;/p>
&lt;p>当地的观光协会在途径的神社门口会设立印有神社图案的盖章点，朝圣者集齐特定数量和路线的盖章，可以前往特定几个城市的游客中心获得特别的踏破认证。但由于其中一些匪夷所思的流程设计 —— 比如盖章本是在徒步起点十多公里处才会售卖 —— 就我的体验来看，盖章活动和纯粹徒步之间衔接的并不是很好，如果你追求的是集齐所有盖章，那么你不得不走回头路，或者单纯为了盖某个章去坐公车。出于不想舍本逐末的原因，我们放弃了一些并不顺路的盖章点，只走了全程的大概 90% 顺路路线。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/kumano/map.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>全程行迹图：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/kumano/route.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>朝圣盖章：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/kumano/stamp.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="行前准备">行前准备&lt;/h2>
&lt;p>熊野古道成行最大的困难点在于中途的住宿预订，其中绝大部分停留村镇基本无正规意义的酒店可言，当地民宿也大多没有入驻到传统预订平台，而是要通过熊野古道官方的预订网站 &lt;a href="www.kumano-travel.com">kumano-travel&lt;/a> 进行预订。这个网站每点击都要等待约 10 秒钟，而且你需要一次性把你的徒步行程都规划好，然后一次性预订所有沿途住宿，住宿提供方不仅会审查是否有空余房间还会检查你的行程规划合理性，如果有其中一个点无法成功订到住宿，整个预订单都会失败。由于 5 月初恰好赶上了日本的黄金周，所以我提前了 6 个月就开始预订，但即便如此也有很多住宿点已经没有空余 slot 了。&lt;/p>
&lt;p>纪伊半岛 5 月大概处于春季，加之一共也才 4 天的徒步，为了减轻每天徒步的背负重量，我把随行装备减少到了极限，只有身上穿的一套春装和备的一套春装，以及一些急救装备，电子设备和登山杖。总共仅 5 千克。&lt;/p>
&lt;h2 id="day-1-滝尻王子-到-近露王子">Day 1: 滝尻王子 到 近露王子&lt;/h2>
&lt;p>上午 9 点坐公交从纪伊田边抵达熊野古道馆，正式开始徒步。这天上午一直下着小雨，不过所幸这是这四天旅程唯一一段雨中行走。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-1.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>一个半小时后，抵达一处展望台，依稀可见远处群山。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-2.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>中午 12 点，抵达高原的休憩所，天气彻底转晴，在阳光下解决午餐。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-3.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>下午全程都在森林中行走，雨后山蟹也跑到了道路上，空气异常清新。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-4.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-5.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-6.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-7.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-8.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>下午 4 点 30，抵达近露。远看近露只是一个小村庄，但却在这里找到了相比后面几天最大的超市。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-9.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/kumano/day1/kumano-10.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>第一天一共行走了 16.8 km，爬升 1000 m。&lt;/p>
&lt;h2 id="day-2-継桜王子-到-熊野本宫大社">Day 2: 継桜王子 到 熊野本宫大社&lt;/h2>
&lt;p>上午 8 点坐巴士抵达継桜王子的山脚处，开始今日的徒步。今天大约有 1/4 的路程都在马路上，但是道旁的景色一点也不输山里。&lt;/p></description></item><item><title>高加索三国 - 阿塞拜疆行记</title><link>https://blog.joway.io/posts/caucasus-azerbaijan/</link><pubDate>Mon, 24 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/caucasus-azerbaijan/</guid><description>&lt;p>我是在 2023 年 9 月 28 号去到的阿塞拜疆，而刚刚在一周多前的 9 月 19 日，阿塞拜疆刚刚针对被亲亚美尼亚势力实际控制的纳卡地区展开了所谓的“反恐行动”，控制了纳戈尔诺-卡拉巴赫(简称纳卡)地区。我在阿塞拜疆的旅程也被笼罩在阿塞拜疆与亚美尼亚的领土争端气氛中展开。&lt;/p>
&lt;h2 id="纳卡问题">纳卡问题&lt;/h2>
&lt;p>如果你看到纳卡地区的地图，你便知道为什么阿塞拜疆一定要拿下这片土地：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/nk-map.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>纳卡地区就是一块国中国飞地，虽主权也并不归属亚美尼亚，但是其土地上生活的大部分人都是亚美尼亚人。但倘若你再完整看一看阿塞拜疆的地图，可能又会有另一个疑问，这个纳希切万又是哪里来的，为什么也横插进了亚美尼亚的国土里？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/az-map.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>纳希切万恰好就是纳卡地区的反面，虽然身处亚美尼亚腹地但生活的大部分却是阿塞拜疆人，名义上也是连亚美尼亚都承认的阿塞拜疆正统领土。这么一看，亚美尼亚反向申索对纳卡地区的控制似乎又显得没有那么强词夺理了。&lt;/p>
&lt;p>纳卡问题历史上发生过大大小小多次战争，总体来说，俄罗斯支持的是亚美尼亚，土耳其支持的是阿塞拜疆，两边都在打着代理人战争，长期以来，阿塞拜疆实际上是被亚美尼亚压着打，属于下风，毕竟整个高加索地区无论从历史还是现实来说都还是俄罗斯人控制的地盘。然而之所以在 2023 年一举被阿塞拜疆拿下纳卡地区，一方面是由于俄罗斯自己都在乌克兰战场自顾不暇，另一方面也是因为此时的亚美尼亚帕希尼扬政府也在寻求渐渐脱离俄罗斯的控制，转向美国甚至寻求加入欧盟，导致俄罗斯对亚美尼亚的态度也发生了逆转。&lt;/p>
&lt;p>事实上，以今天发生的现实来说，亚美尼亚这个国家的整体利益已经不能再一直为了另一个国家土地上的亚美尼亚裔人而一直被绑架，为了自身利益不得不放弃了对这块土地的实际控制和支援，然而纳卡飞地上的居民并不这么想，依然坚定认为自己就不属于阿塞拜疆，至少也应该维持自治地位，从而爆发了冲突，但是又孤立无援，进而被阿塞拜疆完全掌控。&lt;/p>
&lt;h2 id="艺术品中的领土痕迹">艺术品中的领土痕迹&lt;/h2>
&lt;p>前面讲到了阿塞拜疆复杂的领土问题，所以自然阿塞拜疆人在这件事情上也非常敏感。在阿利耶夫文化中心，最让我印象深刻的是一系列用阿塞拜疆的传统工艺——毛毯和纺织——来表达阿塞拜疆完整国土的作品。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/art-map1.jpeg" alt="">
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/art-map2.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="露天的战争博物馆">露天的战争博物馆&lt;/h2>
&lt;p>前面讲到在大部分历史时间里，阿塞拜疆一直是被亚美尼亚压着打，所以长期以来积累了无数的窝火，直到最近几年才胜仗频出，特别是一周多前彻底解决了纳卡问题，所以自然要向民众大肆宣扬战果。但我从来没有见过一个国家会对战争的宣扬像阿塞拜疆这么露骨，直接在市区腾出一大片空地，把真实的战场摆进市区，而且摆的还是亚美尼亚的军营，所有装备素材全部都是从亚美尼亚那里得到的战利品，从床铺，宣传海报到实实在在的坦克军车和飞机，直接 1:1 还原，甚至还建了大量战壕和铁丝网带。从博物馆角度来说，这是我去过的最真实的博物馆。从人性角度来说，看着那些小孩笑嘻嘻地在坦克上爬来爬去，心里很不是滋味。&lt;/p>
&lt;p>战利品的意思是，这里每一个军事装备背后至少有一条人命的丧生。&lt;/p>
&lt;div class="post-gallery">
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-2.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-3.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-4.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-5.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-6.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-9.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-10.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-11.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-12.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-15.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-17.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-18.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-19.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-21.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-23.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-24.jpeg" />
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/war-26.jpeg" />
&lt;/div>
&lt;p>从照片的背景也能看出，这是一个接近市中心的地方，背后是静静地里海。我很难用复仇来形容这种公开的展示，因为大部分前来的阿塞拜疆人都是微笑的，甚至都没有很严肃对待，可能这是我永远无法理解的情感。&lt;/p>
&lt;h2 id="流油的巴库">流油的巴库&lt;/h2>
&lt;p>阿塞拜疆首都巴库地区是世界上最早开采石油的地方，巴库油田有一个特点是分布分散，这导致这个国家到处都字面意义地在流着石油，也到处可以看到一些小到像是农具的石油钻井，还有一些地方存在着所谓的永恒之火。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/oil-1.jpeg" alt="">
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/gas-1.jpeg" alt="">
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/gas-2.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="自由的巴库">自由的巴库&lt;/h2>
&lt;p>作为一个伊斯兰国家，巴库的自由程度是我在其他国家所没见过的，甚至是以世俗化著称的土耳其我觉得与之相比都有所逊色。不仅饮食上无所禁忌，甚至在博物馆里，到处都陈列着前卫露骨的艺术作品，在部分街区，有一种来到了巴黎的感觉。而在另一些角落，还能看到一些前苏联审美，更是让这里显得文化更为多元和包容。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/art-0.jpeg" alt="">
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/art-1.jpeg" alt="">
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/art-2.jpeg" alt="">
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/art-3.jpeg" alt="">
&lt;img src="https://blog.joway.io/images/azerbaijan/art-4.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="离开阿塞拜疆">离开阿塞拜疆&lt;/h2>
&lt;p>事实上，之所以把阿塞拜疆作为高加索三国的第一站，也是因为阿塞拜疆的特殊政治。因为阿塞拜疆对亚美尼亚有着极为强烈的仇恨，导致如果是先去了亚美尼亚，会极难入境阿塞拜疆，而亚美尼亚对阿塞拜疆的旅游经历倒不特别关心。但是这两国之间本身并不开放通行，所以为了去亚美尼亚，还得先到格鲁吉亚中转。&lt;/p>
&lt;p>即便你生性不关心政治，但是在高加索，政治才是这里最大的景观。&lt;/p></description></item><item><title>欧游散记 —— 环勃朗峰之旅</title><link>https://blog.joway.io/posts/tmb/</link><pubDate>Fri, 18 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/tmb/</guid><description>&lt;h2 id="tmb---tour-du-mont-blanc">TMB - Tour du Mont Blanc&lt;/h2>
&lt;p>很多年前就听说勃朗峰周边有一条多日徒步线路，从霞慕尼出发，环绕勃朗峰徒步一整圈最后回到霞慕尼。但是由于很难请到这么长时间的假期，所以一直没能如愿。甚至四年前的时候还去到过霞慕尼，但是那时候只是把它作为一个景点，简单去了下南针峰从山顶观看勃朗峰。那时甚至都霞慕尼这个地方大头来头，也没来得及在当地住一晚细细品味它的户外氛围。&lt;/p>
&lt;p>今年十月，终于得愿完成了这条此生必去的徒步线路。出于安全和方便的考虑，我在网上订了一个包含了住宿餐食和山地向导的国人徒步团，基本把除了走路之外的麻烦事都帮我解决了，每天就是到点徒步，到站睡觉。唯一的遗憾是，这次走的是所谓的精华路线而非完整路线，大概只覆盖了完整线路的一半左右。希望未来有一天可以以个人的形式重新完整走一次这条线路。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/tmb/map.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="行前准备">行前准备&lt;/h2>
&lt;h3 id="身体准备">身体准备&lt;/h3>
&lt;p>在 2024 年前半年的时间里，颈椎病让我的身体状态特别糟糕，别说徒步，感觉长时间的伏案工作都已经很成问题。所以我上半年的大部分业余时间都花在了锻炼身体和用各种手段治疗颈椎病上。这也让我的身体素质得以迅速提升，刚好在九月已经恢复到几年前的水平。&lt;/p>
&lt;p>由于长期居住在新加坡，所以很难找到一些较大强度的多日运动能够来测试我的身体状态，这次，我也是拿 TMB 来为我半年的身体训练做一次压力测试。说实话，在去之前，我是做好了不行就撤退的准备。所幸的是，我不仅没有撤退，甚至走的还算是在队伍的前列，这可能是整趟旅程最让我高兴的事情。&lt;/p>
&lt;h3 id="装备准备">装备准备&lt;/h3>
&lt;p>十月 TMB 的气温大概在 5 度到 20 度左右，我最后真正用到的装备有：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>防护层
&lt;ul>
&lt;li>1 件 Patagonia Boulder Fork Rain Jacket&lt;/li>
&lt;li>1 条 Outdoor Research Ferrosi Convertible Pants&lt;/li>
&lt;li>1 条 KAILAS 徒步裤&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>中间层
&lt;ul>
&lt;li>1 件 Patagonia Down Sweater&lt;/li>
&lt;li>1 件 Patagonia R1&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>贴身层
&lt;ul>
&lt;li>1 件 Decathlon 美丽奴羊毛 T 恤&lt;/li>
&lt;li>1 件 Smartwool 美利奴羊毛衣&lt;/li>
&lt;li>1 条 Icebreaker 美利奴羊毛裤&lt;/li>
&lt;li>2 双 Smartwool Full Cushion 美利奴羊毛袜&lt;/li>
&lt;li>4 条 Smartwool 美利奴羊毛内裤&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>徒步装备
&lt;ul>
&lt;li>Hanchor MARL X 轻量化背包&lt;/li>
&lt;li>Salomon X Ultra 4 Mid GTX 徒步鞋&lt;/li>
&lt;li>Black Diamond Distance Carbon Z 登山杖&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>其中，Patagonia 的 Boulder Fork Rain Jacket 配合 Hanchor MARL X 防雨背包，绝对是提升我整段徒步旅程体验最大的装备。在风雨雪交加的情况下，我没有一次用到雨衣和背包防雨罩。在降水量最大的一天，也只是导致了我中间层羽绒个别地方略微湿润，背包里非常潮湿，但是都没有明显进水的迹象。考虑到我非常讨厌行动受限的感觉，这两款装备的互相配合基本能让我在中等程度降雨量的情况下，都维持自由行走的状态。&lt;/p></description></item><item><title>欧游散记 —— 特摩索斯古城</title><link>https://blog.joway.io/posts/turkey-termessos/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/turkey-termessos/</guid><description>&lt;p>特摩索斯（Termessos）位于土耳其南部城市安塔利亚的北面大约 30 公里，是一座起源神秘，消亡也神秘的深山古城。它第一次被历史提到是在公元前 333 年亚历山大大帝包围这座城市时，但即便是征服了希腊世界的亚历山大大帝也并未能成功征服特摩索斯。&lt;/p>
&lt;p>特摩索斯建于海拔 1000 多米的山口位置，由于特殊的地理位置，加上完善的水利设施，所以即便被包围也只需要一小只军队便可守卫，这帮助这座城市在那个群雄逐鹿的希腊化时期和罗马帝国时期得以一直以独立城邦的状态存活下来。一直到公元 5 世纪的一场地震摧毁了这座城市的蓄水库，导致居民不得已陆续搬迁，最终荒废并被人们所遗忘。一直到 19 世纪，欧洲的探险家才重新发现了这座城市，但即便到今天，特摩索斯一直是一个非常冷门的旅行目的地。&lt;/p>
&lt;p>我知道特摩索斯，是机缘巧合在 YouTube 搜索安塔利亚的视频时，偶然间看到了一个特摩索斯徒步视频，即便画质极其粗糙，依然还是被这座山顶古城给震撼到了。更因此将安塔利亚作为了土耳其旅行的其中一站。&lt;/p>
&lt;p>到达安塔利亚，我们在 Airbnb 上约了一个本地向导 Onder 带我们开车到达北部的居呂克山-特摩索斯国家公园，从国家公园徒步前往特摩索斯所在的山顶。Onder 的本职工作是老师，但十分热爱特摩索斯甚至他的硕士论文写的课题便是特摩索斯，所以业余时间也通过做特摩索斯的向导赚点外快。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/start.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>虽然特摩索斯的城市部分主要集中在半山腰和山顶，但是山底相当于这座城市的郊区，和现代城市的郊区一样，往往是平民的生活聚居地。&lt;/p>
&lt;p>首先看到的是城市的宗教区域，哈德良庙，但如今只剩下了一扇门孤零零地在山脚下伫立，既神圣又凄凉：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/temple_of_hadrian.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>在哈德良庙的另一边，是居民的墓地区。特摩索斯的墓十分有特色，都是以露天石棺的形式“展览”在地表之上。石棺的雕刻也别有一番讲究。&lt;/p>
&lt;p>普通平民的石棺是以两个太阳加中间方块的形式，太阳是特摩索斯的标志，这里也被称之为太阳城：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/coffin-people.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>而士兵的石棺会在太阳上增加武器的标识，寓意太阳的捍卫者：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/coffin-soldier.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>无论是平民还是士兵的石棺都略显单调和同质，特别是人死后，棺材还会被摆在地表被长久展示，这导致石棺本身变成了一个人生命价值的化身。如果没有钱请不起好的雕刻工匠，就靠战斗获得荣誉来装点自己的石棺。如果有钱，就极尽工匠精湛的工艺让自己的石棺变成华丽的艺术品：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/coffin-rich.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/turkey/termessos/coffin-rich-side.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>又或者是更为有权势的领袖，可以直接在岩壁开凿更为壮阔的仰望式墓藏：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/coffin-alcetas.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>考虑到两千年后，我们还依然在为他们的石棺赞叹，当初他们的「虚荣」如今也被岁月洗涤成了「实荣」。&lt;/p>
&lt;p>沿着山路，陆陆续续会走过众多城墙和古罗马式引水渠，以及如今已不知为何物的废墟：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/ruins1.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/turkey/termessos/wall1.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/turkey/termessos/wall2.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/turkey/termessos/underground.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>在半山腰，还能看到一个保存地非常好的体育馆遗址：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/gym.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>以及曾经的祭坛：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/heroon.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>接着便来到了特摩索斯城市最最核心的基础设施 —— 蓄水库：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/water_saver1.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/turkey/termessos/water_saver2.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>由于地震已经毁坏了蓄水库很大一部分，所以今天的蓄水库为了维持稳定，能够看到有很多人工固定的痕迹，但是能够两千年前在一个山顶开凿一个如此巨大的地下空间还是非常令人震撼的。&lt;/p>
&lt;p>大约花了一小时的路程，便可抵达特摩索斯的山顶，在一个转身间，看到了我在土耳其见过的最震撼的一幕：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/turkey/termessos/theater1.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/turkey/termessos/theater2.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/turkey/termessos/theater3.jpeg" alt="">
&lt;img src="../../images/turkey/termessos/theater_wide.jpeg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>特摩索斯在人类历史上，只是一个非常短暂，也没有名气，更没有对任何历史节点产生重要影响的小城市。特摩索斯的统治者也并非历史上赫赫有名的王侯将相，甚至这座城市更像是纯粹的自治军事城邦而非君主制的王国。但是如此小的城市居然会为了其居民建立如此恢弘的一个剧场。更何况这里不靠近雅典也不靠近罗马，地处希腊世界的边陲。&lt;/p>
&lt;p>站在特摩索斯的山顶上，我眼望着希腊文明的「边际产物」，如同看到了一个外星文明一般陌生。从山脚下看到的自我价值实现和山顶上对自然与人类文明极致的审美表达。特摩索斯的居民在群雄逐鹿中维持了独立，依靠工程学知识建立起了少见的防卫居住一体的水利设施，甚至还在这种山城里建立起了不输其他同等规模但地处丰饶平地的希腊城邦的剧院。&lt;/p>
&lt;p>我在之后的土耳其境内的希腊化古城邦旅途中，也遇到了更多比特摩索斯大得多，恢弘得多的城邦，但是特摩索斯一直是最特别的那个，也是我记忆最深的一个。以特摩索斯作为我在古希腊-罗马世界的游历起点，很难想到比这更好的开始了。&lt;/p></description></item><item><title>伊朗见闻录</title><link>https://blog.joway.io/posts/iran-tralvel/</link><pubDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/iran-tralvel/</guid><description>&lt;p>10月份的时候在伊朗自南向北，进行了为期 9 天的旅行。&lt;/p>
&lt;p>之所以会想去伊朗，是因为在 2019 年发生了太多事情让我疲于不断修正自己的价值观，以至于我连基本的「明是非」能力也丧失殆尽。如同数学公式推导一样，我需要有一些基本的「公理」，以此来构建价值观的「定理」。而越是试图去理解这个世界，越是会发现似乎这个世界是不存在一个「普世」的「公理」。&lt;/p>
&lt;p>如果要证明世界上不存在「普世」的「公理」，那么试图去理解伊朗一定是一个很好的入口。她是世界主流社会的坏学生，与国际社会作对，对内压迫人民，对外输出革命，被制裁了数十年却依旧屹立不导，甚至越战越强，被主流社会描绘成一个恶魔般的存在。但事实的确是这样吗，还是说世界上存在一个可能是可以并存多种「公理」？&lt;/p>
&lt;h2 id="没落的中东贵族">没落的中东贵族&lt;/h2>
&lt;p>Iran 一词由雅利安（Aryan）演化而来，本意雅利安人的土地。雅利安人中有一支居住在伊朗高原，这支人的后裔被称作波斯人，后建立起横跨欧亚非的波斯帝国。651 年阿拉伯帝国打败波斯，伊斯兰宗教开始传入波斯。1925 年礼萨汗建立了巴列维王朝，在 1935 年将国名从波斯变成伊朗，一方面迎合当时西方社会对于雅利安人种的推崇热潮，一方面也为了表示伊朗是所有雅利安人的国家。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/iran/persepolis.jpg?tr=w-1024" alt="">
&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/iran/persepolis-door.jpg?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Persepolis&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>现代的伊朗拥有高度发达的交通系统，远高于周边国家的 8000 万人口，石油储量世界第四，超过 90% 的什叶派穆斯林。受到两伊战争的影响，伊朗目前的年龄中位数只有 28，是一个拥有大量年轻人的国度。&lt;/p>
&lt;p>在巴列维王朝时期，伊朗是一个极为世俗化的国家，开放妇女投票，进行土地改革，消除文盲，并且进行了大量基础设施建设。一度成为中东实力最强的国家，1963年甚至想进军成为世界第五强国。最后，由于世俗化削弱了原本教士集团的势力，导致最后1979年爆发了伊斯兰革命，将现代伊朗变成了一个彻底政教合一的伊斯兰国家。&lt;/p>
&lt;p>在阅读关于伊朗的书籍和资料时，会发现「民族性」和「宗教性」一直纠缠着伊朗的命运。伊朗拥有自己的波斯历史，自己的波斯文学，自己的波斯数字，自己的波斯历法。即便是在阿拉伯帝国入侵后被迫皈依于伊斯兰教，波斯人也偏偏选择了伊斯兰里最具反抗精神的少数派 —— 什叶派，以示自己的民族性。到了现代的巴列维时期，伊朗人开始抛开宗教的束缚，大刀阔斧地奔向波斯民族未竟的强国梦，而大量底层没有享受到现代化好处的伊朗人将国王轰下了台换来了如今版本的民主伊朗。时至今日，你已经很难分辨出是什叶派塑造了伊朗民族，还是伊朗民族反过来重塑了什叶派。&lt;/p>
&lt;h2 id="国际制裁">国际制裁&lt;/h2>
&lt;p>在伊朗的飞机上，能感受到国际制裁的切身影响。我乘坐的航班是从上海直飞德黑兰的马汉航空，飞机是一架17年机龄的空客A340。根据国际制裁决议，伊朗无法直接进口新型飞机，只能从欧洲一些航空公司手里购买二手、多手甚至是退役的飞机。更为糟糕的是，伊朗没法得到原厂制造商的技术支持，甚至连飞机更换的零件都需要依靠黑市走私，导致其空难事故远超其他正常国家。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/iran/airplane.jpg?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>马汉航空伤痕累累的二手飞机&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>伊朗同样被实行了金融制裁，导致在其境内无法使用任何国际通行金融结算工具，包括Visa、银联，甚至是微信红包。所以纵使你银行卡内有再多的钱，在伊朗境内都是一张空纸。&lt;/p>
&lt;p>由于其本国货币极不稳定，美元在当地成了黄金般的存在，我亲眼目睹了在设拉子的地下钱庄门口，一大堆伊朗人、伊拉克人、阿富汗人、阿塞拜疆人堵在门口，盯着墙上的汇率表，等到合适的汇率一下子拥到柜台钱把一捆捆纸币兑换成美元。在那个房间里能亲眼目睹到什么才是所谓的「美元霸权」。&lt;/p>
&lt;p>制裁不仅仅导致国内钱无法出境，也导致国外钱没法入境。如果你想要在网上预订伊朗的车票或者酒店，除了少数有合作的网站其他几乎不可能，而那些有合作的网站又会收取极其夸张甚至到原价几倍的手续费。所以大部分事情只能入境后在当地找人帮忙汇款预订或是自己上门。&lt;/p>
&lt;h2 id="伊朗互联网--荒漠与绿洲">伊朗互联网 —— 荒漠与绿洲&lt;/h2>
&lt;p>伊朗和中国一样，对互联网进行非常严格的管制，但中国政府实行的是黑名单制，只有被审查机构注意到的网站才会被禁止访问，而伊朗政府在这方面显然遥遥领先于中国，直接一刀切实行白名单制度 —— 只有被政府允许的网站才能被访问。所以甚至连微信在伊朗都是无法正常使用的。11月的时候伊朗出现了大规模的游行抗议，政府甚至能够下决心直接切断互联网长达163个小时。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/iran/iran-network.png" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>NetBlocks 对于伊朗互联网封锁的检测&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>在我出发前不久 Cloudflare 专门出了一个 1.1.1.1 的 VPN，虽然 Cloudflare 的原意是用来加速互联网网络，但根据我的实际测试在伊朗这种地方突破互联网封锁极其顺畅，而且由于 Cloudflare 节点众多，传统封节点 IP 的方式很难对它有实际作用。在梅赫拉巴德机场候机的时候，我觉得闲着也是闲着，专门在一个 Sim 卡柜台前面教别人如何突破网络封锁，很难相信我在自己的祖国谈 VPN 色变，而在另外一个更加封闭的国家却享受到了这种自由，而在这背后支撑着我的勇气还正是我自己的祖国所赋予我的。&lt;/p>
&lt;p>即便伊朗有着世上最疯狂的互联网封锁，但对于境内的普通民众，依旧能够感受到自己生活在一个「网络发达国家」。&lt;/p>
&lt;p>Instagram 现在是伊朗的国民级应用，相当于中国的朋友圈，旅途中结识的伊朗朋友都会邀请我加他们的 Instagram 帐号。其用户规模和忠诚度大到甚至到连伊朗政府都不敢把它给封禁。但我还发现一个有趣的现象是，由于在伊朗能够被允许使用的国外应用并不多，所以伊朗人对 Ins 可以说是物尽其用。当地的伊朗朋友搜餐馆会直接上 Ins 搜，当地餐馆大多在 Instagram 上都有自己的帐号，还会贴上自己的菜单和食物照片，下面有食客的评价，可以说已经是一个数据量充足的 Yelp 了。除了餐馆各个城市的景点也都会有自己的帐号，并且会更新最新的旅行信息，完全可以替代诸如马蜂窝这些网站。如果你要在伊朗搜索什么东西，Instagram 在很多场景都会比 Google 好用。&lt;/p></description></item><item><title>朝鲜 —— 小国寡民的主体思想实践</title><link>https://blog.joway.io/posts/north-korea/</link><pubDate>Sat, 07 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/north-korea/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1530631577.png" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>鸭绿江对岸的中国小贩架起望远镜，游客可以花五块钱远眺对岸朝鲜风光&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>七八年前看过一篇文章讲突尼斯的反美国化运动，对当时认为美国才是人类文明未来的我很是冲击。后来去到一些国家看到苏联解体以后这些国家被迅速美国化的现状感到不甚惋惜。《再见，列宁》里最后就以一幅巨大的可口可乐广告作为东德覆灭的一记缩影。&lt;/p>
&lt;p>全球化很大程度其实是美国化，诚然美国所输出的文化里有许多伟大的东西，诸如改变世界的互联网产品、璀璨的影视剧工业，这些都是人类文明顶尖的造诣，但和欧洲文化截然不同的是，欧洲擅长输出的文学、音乐、建筑和美术目的都是让人们有着更高的审美和思考能力，更多关注于个人。而美国文化很多时候是没有这个考虑的，主要出于实用性考量，比如提高信息检索能力，连接人与人的关系，提升吃饭效率，都是非常社会化的改变。从美国互联网公司常说的&amp;quot;改变世界&amp;quot;口号里能够看出这点，你很难想象一个欧洲人说要改变世界。&lt;/p>
&lt;p>正是因为美国经常性输出这种动辄改变社会的文化，加上其政府还特别热衷于改变别人的社会，所以美国化夹杂在全球化的浪潮里席卷到了世界的每一个角落。而这点在前苏联阵营的国家里尤为明显，这很大程度是因为苏联政权在文化上的保守，造成了这些国家长期的文化空虚，最后在苏联解体的时候，被美国文化顺势乘虚而入。西德作为当时美国重点帮扶对象，基本上已经丢失了德国往日的精神，倒是东德保留了最德国的那部份。然而在柏林墙倒塌以后，最后的德国也迅速被西德所同化。即便是今天，德国还时常怀念昔日民主德国的生活。&lt;/p>
&lt;p>在世界潮流的末端，唯独朝鲜这个封闭了半个世纪的国家，近乎百分百地保持了其民族本来的社会面貌。&lt;/p>
&lt;p>在讲朝鲜之前必须要说明的是，毫无疑问这个国家是世界上最极权主义的国家之一，毫无疑问计划经济是目前人类发展水平下最糟糕的经济政策之一。基于这个认知之下，我们才能够来谈论极权主义和计划经济之下的朝鲜，所展现出来或许还不是那么糟糕的一面。这就和上山下乡运动一样，这个运动同样带来了非常优秀的文学作品，也让许多年青人对社会增进了更深的认知，但这并不妨碍我们认为这个运动是荒谬的。&lt;/p>
&lt;p>在朝鲜让我感触最大的一点是，几乎你见到的每一个人，都是在积极地为建设国家而努力，同时他自身也时刻提醒自己这一点。在飞机上看到大包小包采购回祖国的大叔，拿着公文袋着急出关的公务员，田间集体作业的农民，周五下午集体在城市各个角落拔草的学生们，空地上排练阅兵的小朋友。社会主义所崇尚的人人劳动、集体劳动第一次亲眼见到还是挺震撼的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1530896426.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;p>朝鲜的&amp;quot;主体思想&amp;quot;历来被人所嘲笑，但仔细去看其内容&amp;quot;人就是自己命运的主人，也是开拓自己命运的力量&amp;quot;并无感受到不妥。相比与某几十个词语拼凑出的价值观而言，简洁又实用。同时考虑到其背景出于不愿做大国的附庸而坚持独立发展，更让人尊敬。当然主体思想里也有大篇幅的极权主义和领袖崇拜部分，这也是其另外一面。如果你看到如今朝鲜领导人在中美之间的斡旋，你更能深刻理解什么叫做&amp;quot;人就是自己命运的主人&amp;quot;，而且他也事实上做到了这点。&lt;/p>
&lt;p>主体思想另一实践是在核武器的问题上。我觉得从事理上来讲，你不能在自己制造完核武器就不允许别人制造。基于这个认知下，我并不认为朝鲜制造核武器有什么不妥，如果我是朝鲜人我自己肯定支持，就像我们从没有人会反对说我们即便当时客观条件下还吃不饱饭的时候都要坚持造两弹一星。同时我也完全支持韩国部署萨德，首都40公里外隔一个朝鲜，换作是谁能够放心 ? 我们可以出于个人利益去反对他们搞事情，但他们的确也同时在做着正确的事情这个我觉得还是得承认。&lt;/p>
&lt;p>判断一个国家是否有未来很大程度在于当地年轻人的生活状态。朝鲜年轻人有着非常清晰的未来发展路径，你可以从军，也可以读大学，无论哪种最后都是国家解决你的一切需求。每个人未婚时候的梦想是娶个好的妻子，已婚时候的梦想是有个平安美好的家庭。年轻人活着都有个奔头，同时节奏上又不至于会让你焦虑，对于大部份人而言，能拥有这种生活，附赠多崇拜下领袖其实也并没有太多损失。&lt;/p>
&lt;p>在不出现经济问题的情况下，人民的日常生活取决于具体政策而非政治的。东亚某国虽然政治上一塌糊涂，但其政策的确在全世界范围内无论是制定还是执行都算是非常不错的，因而其也有着世界范围内中等偏上的宜居性。朝鲜同样如此，只是由于本身的封闭加上经济制裁，所以朝鲜的经济制约了政策的执行，各类物品短缺也是出于此。但如果未来有一天朝鲜能够开放，并且联合国也取消了经济制裁的话，顺带加上社会主义强有力的执行力，相信这个2000万人口的小国家发展速度是飞速的。&lt;/p>
&lt;p>值得一提的是，我在朝鲜居然还遇到了别着领袖胸章的&amp;quot;日本人&amp;quot;，学生服上刻着&amp;quot;大阪朝高&amp;quot;。领袖胸章是一定只有朝鲜人自己才可以佩戴，并且完全是非卖品。后来才知道他们是长期定居在日本的朝鲜人，大多拥有双国籍。而他们来朝鲜，完全是出于对这里的热爱而不像我们纯粹是来猎奇的。回国后查阅了一些资料才得知，这些朝鲜人在日本完全隔离于日本社会，有自己单独的学校，并且继续传播着领袖崇拜。在自己的国土上生活着这种调性的几十万朝鲜人日本肯定也不爽，所以经常与他们发生冲突，也不认为他们是真正的日本人。朝鲜方面之前还干过一个匪夷所思的缺德事是，在日本后欧洲绑架了几十个日本人，弄到了朝鲜去培训日语。这缺德程度也是举世罕见了，更而加剧了朝日关系的恶化。或许正是因为这种日本方面的排挤，更加促使他们怀念故土的味道，虽然真的要他们放弃日本国籍加入朝鲜他们也决不愿意。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1530895977.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>朝鲜裔日本人&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>在旅行自由方面，朝鲜几乎没有自由可言。但作为游客，你也还是有那么一些操作空间的。原则上讲，只要你没有间谍行为，不侮辱人家领导人，人身安全方面完全没有问题。拍照方面只限制了不拍军人，「最好」不要拍落后的一面。虽然你能够去到的地方都是被当地所安排好的，但也不是说所有的东西都是设计的，还是有大量的日常居民生活细节可以拍摄。偶尔偷偷拍一些落后的景象也不会有人来要求你删掉。同时平壤的机场安检又是我所有去过国家里最为宽松的，连充电宝都不要求检查，更没有什么检查相机之类的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1530898563.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>平壤街头&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1530898647.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>平壤街头&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1530898709.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>地铁&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>作为纯粹的猎奇，朝鲜还是一个蛮值得去的国家，尤其是在美帝文化下长期浸淫下的我们，可以通过和朝鲜做一个 Diff 从而判断出自己国家什么是外来的，什么是本土的。虽然说传统文化这个词语非常土，但是世界肯定是丰富多采才有趣，何况和大部分国家的本土文化相比，美国文化算是最没有文化的。在具体实现细节上，无非就是工业基础上落后美国许多罢了。以朝鲜如今如此贫乏的文化生活，一旦开放以后势必又是一个被美国化所冲击的国家，只能寄希望于他们能够做的比中国当初要好。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，朝鲜是一个&amp;quot;只要叫爹就能吃饱饭但却坚决不肯叫爹&amp;quot;的故事，亚洲国家比较悲惨的命运就在于此，小国几乎都必须要认个爹。而欧洲人的命好就好在这里，不仅可以中立，削除全部军备都能够相安无事。在这个故事里，究竟谁才是正义的一方我们已经无从从中判断，只是能够从其中感受到一种真正在践行的主体思想社会实践，而他们也的确一五一十地做到了。&lt;/p></description></item><item><title>欧游散记 —— 民主专制下的德国</title><link>https://blog.joway.io/posts/deutschland-democracy-authoritarian/</link><pubDate>Wed, 07 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/deutschland-democracy-authoritarian/</guid><description>&lt;p>关于德国中文媒体有过许多的报道和吹捧，总体来讲这个国家属于那种班级里的乖学生的形象，至少在二战后，德国几乎没有得罪过全世界的任何一个国家任何一个宗教，反而还广受曾经敌人的好评。如今这个年头，这种人畜无害的大国真的不多甚至可以说绝无仅有了。&lt;/p>
&lt;p>欧洲国家大大小小有很多，其文明程度也大相径庭。但有一个比较容易的辨别方式是，但凡是说德语的国家，基本上文明程度都不会差，例如奥地利、比利时、瑞士。&lt;/p>
&lt;p>但德国令人尤其是中国人讨厌的，也恰恰是其所谓的文明。甚至以偏激角度来看，德国所谓的文明，恰恰是一种统治手段，只不过这种统治是所有人统治所有人 。所以我称之为“民主专制”。&lt;/p>
&lt;p>我以几个例子作为这种民主专制的说明。&lt;/p>
&lt;p>德国法律规定，雪天时，房屋所有者要在7点到22点期间保持自己屋边人行道的干净状态，且清理出的路要有1.2米以上宽，若有行人因路面打扫不干净而导致摔倒，有权要求房主赔偿。这类法律的实质是市政府无法负担高额的人力清洁成本，由此转嫁给个人，其立法的道德依据是所有人都必须对自己的周边环境负责，其受益者和执行者都是所有人。这类法律摊开讲，其实就是一个 rule ，既是规则，也是统治。&lt;/p>
&lt;p>德国的民主专制思想还体现在宽带通信上。我们知道，宽带其实是一个公共服务，一个区域的总带宽是有固定限制的，如果一个人宽带占用的过多，必然会影响其它人。国内的运营商一般的做法是，每个人可以自己购买不同的带宽上限，高峰时候大家等同比例地下降服务质量，有VIP客户另说。事实上这个策略是非常公平的，技术实现也是最简单容易的。但德国电信的脑回路显然不一样，目前是2M/s的宽带每个月超出75G的流量后，下降到48kb/s。这个规定是什么时候实行的呢，2016年。你无法想象在2016年使用 48kb/s 的网络能打开个什么网站。其规定的依据是认为，大部分客户都不会超出75G月流量，而超出的客户大多是由于经常使用youtube等大流量应用，正因为他们平时本身占用了大量的带宽，故而限速是符合公平原则的。从理论上我们没法去辩驳这种说法本身，但我相信任何一个在中国数字社会生活过的人都不会去接受这种做法吧。用我们党的话来说，就是这个问题的本质是落后的电信基础设施赶不上人民群众日益增长的文化娱乐需求。德国人过度依赖使用民主专制去解决不公平的问题，而忽视了问题本身存在的原因。那些经常占用大量带宽上 youtube 的人可能恰恰就是在辛苦工作给你养着那些月宽带量不到100M的老年群体的年轻用户。在世界上绝大部份发达不发达国家都已经意识到互联网是新时代的水和电的今天，很难想象这个发达国家老大哥居然还会出台如此落后的规定，更何况即便不限速这个国家的宽带水平也远远落后其它周边发达国家。&lt;/p>
&lt;p>我居住的街区有几个垃圾桶，一开始物业怀疑是别的街区的人也过来丢垃圾所以导致经常满，于是大张旗鼓地重新建了几个带锁的垃圾箱，每个人丢垃圾要先开锁。后来发现垃圾箱还是经常满，但是满了也不能不丢，于是大家就把垃圾放在垃圾桶外面，等垃圾车来了自己拿进去。但既然你可以放在垃圾桶外面，这个锁本身也就没有了存在的必要。这个和宽带是一个道理，出了问题只想着维护秩序，不去想着造个更大的垃圾桶，最后就是这个下场。&lt;/p>
&lt;p>德国人非常喜欢用条条框框来规范化整个社会，并且已经到了病态沉迷的地步了。这个游戏最让人上瘾的一点在于，当一个社会出现矛盾的时候，依靠着它熟练的制定规则经验，可以迅速把这个矛盾化解到每个人身上，由此一来再大的矛盾也被消解完了。在两德合并时候，东西德的贫富差距矛盾简直是大的不能再大了，在《再见列宁》里有深刻描写，但西德先是强制规定东德马克2:1兑换成西德马克，后来又强制对西德人民实行征收 5.5% 的“团结税”一直延续到今天。两德合并的矛盾都能被这么消解，还有什么不能困难不能消解的呢。&lt;/p>
&lt;p>哈夫纳在其《一个德国人的故事》里描述了希特勒上台前和上台时，普通德国人的感受。我从其描述里所感受到的德国和如此并无差异。德国人不认同希特勒，不认同各种主义，他们所认同的是其维系文明运转的整套体系。但当希特勒通过合法合规的方式上台，其方式之正当让德国人哑口无言。即便是到了纳粹开始颠覆法院的时候，德国人还在一个劲思考、讨论，甚至文学家开始书写起了乡村治愈文学，以求给困境中的德国人一点心理安慰。这种做法在我看来，和在21世纪通过限速宽带来实现公平别无差别。&lt;/p>
&lt;p>但同时不可否认的是，相比于其它国家的制度，民主专制也不失为一个非常好的维系社会运转的机制。甚至可能这就是文明的定义。因为正是这种机制，导致德国成为了如今世界上最发达也最文明的国家之一。但当身处于其中的时候，我又不禁怀疑，我们所真正想要的到底什么？公平是否能够以消灭个人利益为手段而存在 ? 民主是否能够让我们社会运转地更好 ? 一个依赖集体利益权衡出来的社会形态是否真的是我们作为个体所想到达到的那个 ? 个人价值是被民主所发挥了还是被民主所专制了 ? 这些问题我都没有答案。我所能够确定的，仅仅就是我们大部分人都希望活得久，活得好。而以此为目的来倒推以上问题的话，不得不承认，的确是存在许多千差万别的实现途径的 ，如此的话，那么很多名词的褒贬色彩可能的确需要我们去重新考量一下了。&lt;/p></description></item><item><title>欧游散记 —— 维也纳</title><link>https://blog.joway.io/posts/vienna/</link><pubDate>Sun, 04 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/vienna/</guid><description>&lt;p>刚到维也纳车站的时候，有种回到了德国的错觉。维也纳是继柏林之后的第二大德语区，同时在一些标识牌等市政设施上也和德国相近。奥地利的人均GDP水平甚至还要比德国高。&lt;/p>
&lt;p>维也纳给我最大的感受就是干净和自动化。&lt;/p>
&lt;p>维也纳市政厅门口广场底下那个公共卫生间可能是我有生以来见过的最最干净的免费卫生间，中间居然还有一个环卫工人办公室。我在那个卫生间有足足驻足欣赏了10分钟之久，一方面是想观察它到底有多干净，另一方面是想弄明白究竟是怎么一种操作能够使得一个闹市区的免费卫生间能够达到如此的干净程度。&lt;/p>
&lt;p>维也纳的自动化程度也是在欧洲国家里极其罕见的。印象最深的是，我在从进入机场到上飞机，基本上没有秏费任何一个劳动力的协助。很多机场再智能最后还是要一个乘务员来检票和检查护照，但维也纳机场是自己扫码上机，并且不需要检查护照。去超市买东西，也都是完全自主扫码结单，大部分工作人员都在忙着上架商品，只有一个收银台是在人工运营。我在维也纳住的一个青年旅舍，在到之前它邮箱发给了我一个Code，我到了以后可以用那个Code开旅馆大门、我房间门和我床位的锁，第一次开就代表了Check In完成。去客厅买食物也完全是售货机。在旅馆的两天，除了清洁工以外，我没有见到过一个工作人员，这种体验真的是太完美了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520108053.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>青旅&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>作为全球最宜居的城市，维也纳无论是环境还是市政都配得上这个称号。如果全世界让我随便移民的话，可能首选就是维也纳。尤其是如果我还有孩子家庭的话，维也纳几乎可以算是不二之选。整个城市有大量的植被覆盖，公园密度覆盖高，公共交通极其发达，冬天还有各种自造的溜冰场 。较之伦敦巴黎纽约又没有那么多的游客，而且奥地利这个国家本身在国际社会上也非常低调，几乎可以算是岁月静好的现实定义了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520108392.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>市中心溜冰场&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520109185.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>公园&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520109267.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>植被覆盖&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>维也纳还是国际间谍之都，据称有7000多家间谍机构注册在案。碟中碟很多场景就在维也纳拍摄。一方面当然是由于奥地利是永久中立国，另一方面可能也是因为它非常适合海外间谍举家居住吧。&lt;/p>
&lt;p>在哈布斯堡王朝的时候，维也纳也曾是整个欧洲的文化政治中心，即便是当年希特勒的年代，他也还是要前往维也纳来考取艺术学院。二战的时候，德国吞并了维也纳，导致维也纳成为了纳粹德国的一部分。二战结束，维也纳陷入被苏联和西方战胜国共同占领的命运，知道1955年奥地利才完全独立。二战后，维也纳人口大量减少，反而成为了一个移民城市。之后巴黎逐渐取代了她的地位，成为了如今的欧洲时尚之都。维也纳曾经的辉煌虽然不再，但这座城市本身还依旧保留着浓烈的贵妇人气质。&lt;/p></description></item><item><title>欧游散记 —— 西班牙</title><link>https://blog.joway.io/posts/spain/</link><pubDate>Sat, 03 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/spain/</guid><description>&lt;p>西班牙是我最喜欢的一个欧洲国家之一，坐落在伊比利亚半岛，位处欧洲与非洲的交界，最南处离非洲仅15公里，西接大西洋东接地中海。如此的地理位置决定了西班牙从史前时期就是一个多民族多文化交融的地方，即便今天还能看到这种交融的痕迹。&lt;/p>
&lt;p>公园前1世纪，罗马人驱逐了伊比利亚半岛上的凯尔特伊比利亚人，并划分为近西班牙省、远西班牙省。在西班牙建立了完善的市镇体制和基督教信仰。西班牙虽然当时只是罗马的两个行省，却诞生过三任罗马皇帝，其中最著名的有图拉真和哈德良皇帝。如今在塞哥维亚还能看到保存良好的古罗马水道桥。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520026320.png?tr=w-1024" alt="古罗马水道桥">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>塞哥维亚古罗马水道桥&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>公元5世纪，罗马帝国衰落，西哥特人控制了伊比利亚的大部分土地，建立西哥特王国，并定都托莱多。西哥特国王之后也改信了罗马天主教。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520026996.png?tr=w-1024" alt="托莱多">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>托莱多古城&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>公元8世纪，北非阿拉伯人(摩尔人)入侵西班牙，开始了为期八百年的伊斯兰统治。摩尔人统治时期，西班牙的建筑、文化、经济都取得了辉煌的成就。&lt;/p>
&lt;p>在摩尔人统治时期，基督教和伊斯兰教互相斗争，在伊比利亚半岛中部形成了大大小小诸多王国。摩尔人统治的南方地区如今统称为安达卢西亚 (即今天的格拉纳达、塞维利亚、加的斯、科尔多瓦等省)，北方的基督教王国里最大的两支是卡斯蒂利亚和阿拉贡，在不同时期还前前后后有诸多王国涌现。西班牙这种各立山头的历史背景也导致了直到今天，他的各个省市都会根据自己的历史背景设计徽章，很多就是从古时候的王国国徽里演变过来的，有非常强的地区文化认同感。&lt;/p>
&lt;p>伊斯兰教长达800年的统治使得如今的西班牙保留了非常浓烈的阿拉伯风格，在安达卢西亚的大街小巷都能够看到非常细碎且严格对称的花纹，一些庭院里都会有非常精巧的水道设计，很具有沙漠民族色彩。即便是在基督教教堂，由于很多教堂当时都是在原先摩尔人遗留下来的清真寺上建的，所以也保存了相当多的伊斯兰元素，尤其是在庭院设计上。&lt;/p>
&lt;p>在伊斯兰统治时期，穆斯林对异教十分宽容，使得西班牙同时居住着大量犹太人。今天我们去一些老城区还会看到很多精致幽静的社区，都是当年犹太人遗留下来的痕迹。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520027310.png?tr=w-1024" alt="">
&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520027376.png?tr=w-1024" alt="">
&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520027245.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>格拉纳达的阿尔罕布拉宫&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520027475.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>格拉纳达的摩尔人庭院&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520027588.png?tr=w-1024" alt="">
&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520027800.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>塞维利亚的摩尔人王宫&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>公元15世纪，卡斯蒂利亚公主伊莎贝尔一世和阿拉贡王子斐迪南二世联姻，被称为“天主教双王”。联姻使两人得以共同统治绝大部分西班牙领土，并开始了基督教的复兴。此时的哥伦布在经过十几年的游说后，终于在1492年与伊莎贝尔和斐迪南的王室达成协议，王室同意资助他的旅行并允许他将从新土地的总收入中提成10% 。哥伦布的遗骨最后葬在了塞维利亚的主教堂里。有趣的是，哥伦布当年只是逝世在一个普通的旅馆里，而教堂里所展现的却是一幅国葬场面。&lt;/p>
&lt;p>基督教重新掌权后，放弃了穆斯林之前的开明宗教策略，不仅改建或摧毁了清真寺，还开始了对犹太人大规模的驱逐和屠杀，导致西班牙犹太人开始了新的流亡生涯。今天北美就有很多西班牙犹太人后裔。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520028281.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>塞维利亚全景&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520028209.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>塞维利亚主教堂&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520027989.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>塞维利亚主教堂里的哥伦布遗骨&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>公元16世纪和17世纪，西班牙开始了殖民旅途，成为了第一批堪称“日不落”的国家，同时也让西班牙语成为了今天世界上第三大语种。在这期间的大部分时间里，西班牙都是整个欧洲最强盛的国家。但西班牙的王室并没有把大把掠夺来的财富用于本国发展，而是挥霍在各种物质生活和发展军备上，导致其经济实力远远落后于其军事实力。随着北方法国的崛起，西班牙日渐式微。在18世纪初始爆发了著名的“西班牙王位继承战争”。最终西班牙落入了波旁王朝手中，一直延续到了今天。&lt;/p>
&lt;p>今天的西班牙从经济上早已落魄，失业率高达17%。德国是3% , 再不济的意大利也只有11% 。但西班牙的旅游业实力在全球是排名第一的。一方面由于其物价水平较之大部分欧洲国家都算是非常低的，我记得同一个薯片在德国要2欧，在奥地利要2.5欧，在西班牙只要1.2欧。另一方面也归功于其独特复杂的历史文化背景，使得其对全世界人民都能产生强烈的异国风情体验，这也是为什么很多游戏喜欢以西班牙作为题材背景的原因。&lt;/p>
&lt;p>从治安上讲也远远好于西边的葡萄牙和北边的法国，并且人种相对单纯很多，没有太多种族问题。&lt;/p>
&lt;p>在意识形态上，西班牙非常的“中国”，完全不理睬北方欧洲佬的那一套动物保护主义环境保护主义种族平等主义的价值观，基本上是怎么舒服怎么来。马德里火车站直接把上百只乌龟养在了一个池子里，看着十分壮观，但在北欧显然肯定会被动保的人喷死。街头的垃圾桶基本上也没什么分类要求，都是随便丢，我好像也只在巴塞罗那的居民区看到过垃圾分类的标识。在西班牙基本上看不到多少黑人，人种非常纯粹，不会有那么多移民问题难民问题。西班牙人总体给人的印象就是一个非常实用主义和放松的民族，这点和中国非常相似。&lt;/p></description></item><item><title>欧游散记 —— 德国国会大厦</title><link>https://blog.joway.io/posts/deutschland-reichstag/</link><pubDate>Fri, 02 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/deutschland-reichstag/</guid><description>&lt;p>德国国会大厦 ( Reichstag ) 是柏林的标志性建筑，在1894至1933年间先后用作德意志帝国议会和魏玛共和国议会。1933年发生了著名的“国会纵火案”，希特勒借此大力渲染以促成兴登堡总统签署《国会纵火法令》，废除了魏玛共和国《宪法》里的诸多公民的权力和自由，后来亦成为监禁反对人士和镇压不与纳粹政权合作的报刊的法律依据。之后国会大厦一直处于废弃状态，直到1990年，两德统一，西德决定将首都从波恩迁回到柏林，并确定国会大厦为议会地址。之后开始了对国会大厦的改建工作。&lt;/p>
&lt;p>国会大厦对公众全面开放，可以在网上预约申请，参观分为穹顶和内部导览，内部导览会有一个议会工作人员来为你介绍里面各个部分的历史和功用，也会以一个德国公民的角度给你吐槽现任各个领袖的特点、习惯甚至是工资待遇。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520016030.png?tr=w-1024" alt="讲解员">&lt;/p>
&lt;p>进门的大厅中央是议会大厅，顶部悬挂着一只巨大的“联邦之鹰”，这个鹰比其国会和机关文件上的鹰都要丰满很多，所以也被称之为“胖母鸡 ( Fette Henne )”。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520015869.png?imageMogr2/thumbnail/!50p" alt="议会大厅">&lt;/p>
&lt;p>议会大厅的顶部是著名的玻璃穹顶，原先旧有的玻璃穹顶在1945年被空袭炸毁，直到1991年改建的时候才又重新加上。议会大厅从周围墙壁到穹顶大部分面积都是采用玻璃材料，除了确保室内自然采光意外，也凸显了其政治透明。当议会正在开会时，虽然内部参观会取消，但公众依旧可以登上穹顶观看自己所在选区议员的一举一动。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520016255.png?tr=w-1024" alt="穹顶仰视">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520016167.png?tr=w-1024" alt="穹顶内视">&lt;/p>
&lt;p>在边上的走廊里，有一面墙，墙上涂满了当年攻克国会大厦的苏联士兵的涂鸦，有人刻下了自己的名字，有人刻下了久别的女友，有人刻下了自己的家乡，当然也有各种污言秽语。在翻修国会大厦的时候德国人还争论过是否要把这些涂鸦抹掉，毕竟把这些羞辱性的话语留在墙上有失一个议会的尊严，但最后还是决定保留了下来。试想天天路过这些涂鸦的议员们，怎么可能还会去表决发动一场战争。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520016357.png?tr=w-1024" alt="苏联涂鸦">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520016404.png?tr=w-1024" alt="苏联涂鸦">&lt;/p>
&lt;p>再往里走是一个供议员们使用的祷告室，侧角还有一个供穆斯林使用的朝向麦加的小空地。这个房间里陈放的艺术品用于帮助议员在沉静中冥想，以做出对自己对选民对信仰负责的决定。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520016458.png?tr=w-1024" alt="祷告室">&lt;/p>
&lt;p>国会大厦四周是柏林政治中心带，有默克尔办公的德国总理府，草拟议会文件的议会大楼，监督政府和议员的各选区地方报纸驻柏林的记者大楼，还有一些联邦政府机构办公区域。身处其中能够感受到这个国家的政治正如一台精密的机器一般运作着。&lt;/p>
&lt;p>国会大厦只是这台机器的外壳，德国人在选举制度上的设计也非常的精密。德国是代议制民主，由议员选举出总理。这个一定程度避免了像美国大选时候那样靠比拼广告费和心理学钻营去赢得普通人民的关注。其次，人民拥有两张选票，一张投给该选区议员，一张投给政党。议会席次里，一半是直选议员，一半是拿到了政党投票的政党自己选拔出的议员。打个比方就是，我认可这个保守党议员但我不认同他所在的党派价值观，所以我可以既尊重我的个人喜好也同时保留我的意识形态观念，对于议员也更加可以在党派立场上有更多的个人色彩 。德国还允许没有达到绝对多数的政党组成联合政府，更能体现这种民主的妥协性而不是一锤子买卖。在德国的选举法上还有很多细节也非常耐人寻味，其归根结底的目的，都是在最大限度地让民意能够100%传达到议会格局上 。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1520016529.png?tr=w-1024" alt="德国选票">&lt;/p></description></item><item><title>欧游散记 —— 伪君子布拉格</title><link>https://blog.joway.io/posts/euro-prague/</link><pubDate>Sun, 11 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.joway.io/posts/euro-prague/</guid><description>&lt;p>小时候很喜欢米兰昆德拉和卡夫卡，布拉格一直是一个我心中非常神往的城市。但在踏上布拉格土地的那一刻，这个城市带给我的只有无穷无尽的失望和可笑。&lt;/p>
&lt;p>在历史上，布拉格早期是波西米亚的首都，中世纪也曾两度成为神圣罗马帝国的首都，即便如此，这个城市里也并没有留下什么让人眼前一亮的东西。虽遍及了哥特式、巴洛克式的建筑，但据有代表性的并没有多少。其自称文艺之都，但鲜能找到具有真正文化含量的东西。作为如今捷克共和国的首都，一点也没有首都应有的样子。而同为文艺之都的巴黎和维也纳就和布拉格截然不同，他们都保持了首都应有的威仪和典雅，并不故意去迎合游客，游览这些城市就像观看一本小说，需要自己去细细体会。而布拉格就像是一个全身按摩，用非常故意和夸张的力道来让你全身心感受到“文艺”的的薰陶。&lt;/p>
&lt;p>布拉格的所谓的“博物馆” 典型就是那种实在没什么景点好开了，就生搬硬凑来充数。比如 “Apple Museum” ，可能是这个世界上最僵硬可笑的博物馆了 ，搞得 Apple 和布拉格有什么莫大关系似的 。还有一个“性器博物馆”，虽然我承认这些博物馆本身有存在价值，但是其展品质量和数量实在难以同其票价相等价。关键是这些博物馆是没有布拉格特色的，而在布拉格，我还真没有找到一个足以展现整个布拉格城市发展史的博物馆，而我认为这是一个古城和首都的必需品。&lt;/p>
&lt;p>最让我无法接受的是在卡夫卡的22号故居里，贪婪到极限的捷克人居然在其房间里铺满了各种用来销售的明信片和纪念品，以至于完全看不出这个狭小故居原来的模样，和普通小店没有区别。布拉格人在卡夫卡活着的时候不能去发现他，在他死后还要用如此竭泽而渔的方式去利用他，用卡夫卡所恶心的方式去营销卡夫卡周边，其流氓程度在欧洲国家里实属罕见。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ik.imagekit.io/elsetech/blog/images/old-blog/1518303322.png?tr=w-1024" alt="">&lt;/p>
&lt;p>布拉格的人更是不怎么靠谱。约好的2点钟会2点30分人才到，在网上po出了住宿信息电话留的却是别人的。满大街的货币兑换点明明写着0手续费，却在汇率上做手脚坑游客。我住的还是一个四星级的酒店，而check out 的时候工作人员连自己的酒店房间是怎么样的都弄不清楚，明明只给了我钥匙还死命问我要房卡。&lt;/p>
&lt;p>布拉格郊区有一个佩特任瞭望塔，仿照巴黎艾菲尔铁塔建造，但只用了4个月就完工了，高度仅为60米。而艾菲尔铁塔是320米。这座铁塔在我看来充分体现了布拉格人的精神，空有装逼的心却缺乏装逼的能力，最终就做了一个不伦不类的东西潦草结束，纸上谈兵的典型。&lt;/p>
&lt;p>在近现代，布拉格在世界上一直有着不错的曝光率。比如为中国人所熟知的“天鹅绒革命”。坦率讲，就这么一个小城市加上这么一群不靠谱的人，任何据有煽动性的理论都有成功的可能性 。在咖啡馆高谈阔论一番，争取下这100万城市人口的大多数，就足以颠覆掉这个国家的政府了。而以捷克的“天鹅绒革命”为理论依据来试图进口到国内的中国学者，不是蠢就是坏，因为这两者几乎没有什么可比性。&lt;/p>
&lt;p>捷克紧邻德国和奥地利，地处欧洲中心，伏尔塔瓦河贯穿整个国家。从地理位置上看占据了非常大的优势，但这个国家的人均GDP只有奥地利和德国的一半不到。真的是空有一身好皮囊，白白被这些莽夫给糟蹋了。&lt;/p>
&lt;p>值得注意的是，与卡夫卡同样著名的作家米兰昆德拉在布拉格却几乎没有任何官方宣传的痕迹，我想这很可能是因为昆德拉一直坚称自己是一个法国作家而与祖国捷克决裂的原因吧。但如果政府单单就因为这种原因而去掩盖一个世界级作家在这座城市的痕迹，未免有点太过小气。&lt;/p>
&lt;p>总的来说，布拉格人把他们的城市当作了一个迪士尼在运营 ，然而做的却还没有人家迪士尼做的好，这真的是一个可悲的事情。&lt;/p></description></item></channel></rss>